﻿# ЛАБОРАТОРНАЯ РАБОТА  №1

ПОЛУЧЕНИЕ БАЗОВОЙ ПОСЛЕДОВАТЕЛЬНОСТИ ПСЕВДОСЛУЧАЙНЫХ ЧИСЕЛ И ТЕСТОВЫЕ ПРОВЕРКИ ЕГО РАБОТЫ

**ЦЕЛЬ РАБОТЫ:**

  - Получение на ЭВМ с помощью программного датчика базовой последовательности псевдослучайных чисел, имеющих равномерное распределение.
  - Освоение методов статистической оценки полученного распределения: вычисление эмпирических значений для математического ожидания и дисперсии.
  - Освоение методов оценки статистики связи: вычисление значений автокорреляционной функции и построение коррелограммы.
  - Освоение методов графического представления законов распределения: построение функции плотности распределения и интегральной функции распределения.


**ПОРЯДОК ПРОВЕДЕНИЯ РАБОТЫ И ОФОРМЛЕНИЕ ОТЧЕТА**

В состав исследования, проводимого в лабораторной работе, входят:

  - Получение псевдослучайной последовательности, имеющей равномерный характер на интервале [0,1], с помощью программного датчика случайных чисел.

  - Вычисление эмпирических значений математического ожидания и дисперсии полученной последовательности псевдослучайных чисел; сравнение полученных результатов с соответствующими теоретическими значениями.

  - Вычисление значений автокорреляционной функции и построение коррелограммы.

  - Графическое представление законов распределения: построение эмпирической функции плотности  распределения и эмпирической интегральной функции распределения; сравнение с соответствующими теоретическими кривыми.


**gnuplot**

построение коррелограммы:

```sh
gnuplot> set style data impulses
gnuplot> plot 'correlation  10000.dat'
```

построение эмпирической интегральной функции распределения:


```sh
gnuplot> set style data lines
gnuplot> plot 'distribution function  10000.dat'
```

построение эмпирической функции плотности распределения:

```sh
gnuplot> set style data lines
gnuplot> plot 'probability density  10000.dat'
```
